\capitulo{3}{Conceptos teóricos}

El funcionamiento del proyecto se divide en varias fases.
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Registro de dispositivos:} cada dispositivo se registra usando la aplicación cliente y se mantiene
	a la espera de recibir configuraciones.
	\item \textbf{Configuración inicial:} una vez registrado, el gestor asigna una localización específica al dispositivo
	\item \textbf{Asignación de configuraciones:} se asignan configuraciones a cada dispositivo o al grupo que pertenece.
	\item \textbf{Aplicación de configuraciones:} mediante la aplicación cliente, se obtiene la configuración asignada
	para el dispositivo y se aplican los comandos correspondientes.
\end{enumerate}

Para entender mejor cómo se desarrollan cada fase, es recomendable explicar algunos conceptos teóricos relacionados
con la gestión de configuraciones, protocolos de red y herramientas de administración.

\section{Comunicación mediante APIs REST}\label{sec:comunicacion-mediante-apis-rest}

Las comunicaciones entre el cliente y el servidor, así como entre el servidor y la interfaz web, se realizan mediante
APIs REST.

Una API REST (Representational State Transfer) es un conjunto de definiciones y protocolos utilizados para integrar
sistemas entre aplicaciones\cite{redhatRestAPI}.
Permite realizar comunicaciones entre consumidores (aquellos que realizan las llamadas) y proveedores (aquellos que
reciben la llamada y devuelven la respuesta).
La información se transmite en formato JSON (JavaScript Object Notation), que es un formato de intercambio de datos
ligero y fácil de leer.
Esta comunicación utiliza el protocolo HTTP (Hypertext Transfer Protocol), que es el protocolo de transferencia de
hipertexto utilizado en la World Wide Web.
HTTP utiliza una serie de métodos para definir las diferentes acciones, los más comunes son:
\begin{itemize}
	\item \textbf{GET}: Recupera información del servidor.
	\item \textbf{POST}: Envía datos al servidor para crear un nuevo recurso.
	\item \textbf{PUT}: Actualiza un recurso existente en el servidor.
	\item \textbf{DELETE}: Elimina un recurso del servidor.
\end{itemize}

\subsection{Autenticación}\label{subsec:autenticacion}

Para la autenticación de los usuarios, se utilizan tokens JWT (JSON Web Tokens)\cite{fusionauthJWT}.
Estos tokens son objetos que contienen información codificada de datos del usuario así como la fecha de expiración
y permite transmitir información entre cliente y servidor de forma segura, ya que pueden ser firmados y verificados.

La estructura de un token JWT consta de tres partes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Header}: Contiene información sobre el tipo de token y el algoritmo utilizado para firmarlo.
	\item \textbf{Payload}: Contiene la información del usuario y los datos adicionales.
	\item \textbf{Signature}: Se utiliza para verificar que el emisor del token es quien dice ser y para asegurar que
	no ha sido modificado.
\end{itemize}

El token se envía en la cabecera de la solicitud HTTP, lo que permite al servidor verificar la autenticidad del usuario
y otorgar acceso (o no) al recurso solicitado.

\section{Gestión de configuraciones}\label{sec:gestion-de-configuraciones}

Para la gestión de configuraciones utilizamos una herramienta propia, la cual se puede instalar en cualquier sistema
operativo, ya sea Windows, Linux o MacOS .
Esta herramienta se mantendrá ejecutándose en segundo plano de manera ininterrumpida, y se encargará de solicitar
a la API las configuraciones que le correspondan.

Se gestiona a través de una interfaz web, mediante la cual se crean comandos, se agrupan en plantillas y se aplican
a cada dispositivo de forma individual o grupos de dispositivos.
Las plantillas incluyen un orden de ejecución de los comandos, lo que permite establecer prioridades.
Si una plantilla es aplicada a un grupo de dispositivos, y otra plantilla es aplicada a un dispositivo de ese mismo
grupo, la plantilla del dispositivo tiene prioridad sobre la plantilla del grupo.

\section{Comandos y protocolos para la gestión del acceso a la red}
\label{sec:comandos-y-protocolos-para-la-gestion-del-acceso-a-la-red}

Para la gestión de acceso a la red en sistemas operativos Windows, se utilizan comandos y protocolos específicos.

\subsection{Netsh}\label{subsec:netsh}

Netsh (Network Shell) es una herramienta de línea de comandos de Microsoft que permite la configuración y gestión de
dispositivos de red en sistemas operativos Windows.

Su sintaxis es la siguiente:
\begin{verbatim}
netsh [-a <Aliasfile>]
      [-c <Context>]
      [-r <Remotecomputer>]
      [-u [<domainname>\<username>]
      [-p <Password> |
      [{<NetshCommand> | -f <scriptfile>}]
\end{verbatim}


Una explicación mas detallada puede encontrarse en la documentación oficial de
Microsoft\cite{microsoftNetsh}.

\subsection{Firewall}\label{subsec:firewall}

El firewall\cite{cloudflareFirewall} es un sistema de seguridad de red que actúa como una barrera entre una red interna y externa.
Su principal función es controlar el tráfico de red, permitiendo o bloqueando paquetes de datos según un conjunto
de reglas de seguridad.
Los firewalls pueden implementarse en hardware, software o de manera híbrida.
En el caso de Windows, el firewall se implementa como un software integrado dentro del sistema operativo.
En nuestro caso particular, administramos el el firewall de Windows mediante la consola de comandos:

\begin{verbatim}
	netsh advfirewall firewall
		[add | delete | set | show]
		[<RuleName>]
		[<RuleType>]
		[<LocalIP>]
		[<RemoteIP>]
		[<LocalPort>]
		[<RemotePort>]
		[<Protocol>]
		[<Action>]
		[<Direction>]
		[<Program>]
		[<Service>]
		[<InterfaceType>]
\end{verbatim}

Mediante la ejecución de este comando, se pueden añadir, eliminar o modificar reglas del firewall, por ejemplo,
habilitar o deshabilitar un puerto específico, bloquear un programa o servicio, e incluso deshabilitar el firewall
\cite{microsoftFirewallCLI}

\subsection{PowerShell}\label{subsec:powershell}

PS (PowerShell)\cite{microsoftPowerShellOverview} es una solución para la automatización de tareas multiplataforma,
desarrollada por Microsoft.
Combina un shell de línea de comandos, un lenguaje de scripting y un marco de administración de configuración.

La sintaxis de un comando de PowerShell es la siguiente:

\begin{verbatim}
	Get-Command [[-ArgumentList] <Object[]>] [-Verb <string[]>] [-Noun <string[]>]
	[-Module <string[]>] [-FullyQualifiedModule <ModuleSpecification[]>]
	[-TotalCount <int>] [-Syntax] [-ShowCommandInfo] [-All] [-ListImported]
	[-ParameterName <string[]>] [-ParameterType <PSTypeName[]>]
	[<CommonParameters>]

	Get-Command [[-Name] <string[]>] [[-ArgumentList] <Object[]>]
	[-Module <string[]>] [-FullyQualifiedModule <ModuleSpecification[]>]
	[-CommandType <CommandTypes>] [-TotalCount <int>] [-Syntax] [-ShowCommandInfo]
	[-All] [-ListImported] [-ParameterName <string[]>]
	[-ParameterType <PSTypeName[]>] [-UseFuzzyMatching]
	[-FuzzyMinimumDistance <uint>] [-UseAbbreviationExpansion]
	[<CommonParameters>]
\end{verbatim}

Puede ser ejecutado mediante la consola de windows, o mediante un script.
En concreto, para este proyecto, se utilizará para automatizar la configuración de sistemas y aplicaciones e
implementar políticas de seguridad y configuración de red.

\subsection{Protocolos}\label{subsec:protocolos}

Los protocolos de red son un conjunto de reglas y convenciones que permiten la comunicación entre dispositivos dentro
de una red.
A continuación se describen aquellos más relevantes en el contexto del presente proyecto:

\begin{itemize}
	\item \textbf{TCP/IP:} conjunto de protocolos fundamentales que permite la comunicación entre dispositivos en red.
	Incluye mecanismos para diferenciar aplicaciones mediante puertos.
	Cualquier configuración de red o del firewall afecta directamente a este protocolo. \cite{wikipediaTCP}

	\item \textbf{HTTPS:} extensión segura del protocolo HTTP que utiliza SSL/TLS para cifrar la comunicación entre
	cliente y servidor.
	Es utilizado por la aplicación para el registro de dispositivos y la consulta de configuraciones a través de la API\cite{wikipediaHTTPS}

	\item \textbf{DNS:} sistema encargado de traducir nombres de dominio (más fáciles de recordar) a direcciones IP .
	Desde comandos como \texttt{netsh} es posible añadir o eliminar entradas relacionadas con el DNS\cite{wikipediaDNS}

	\item \textbf{DHCP:} protocolo que asigna direcciones IP dinámicas a dispositivos en una red.
	Aunque es utilizado por los dispositivos de la Universidad, no se contempla su modificación dentro del proyecto\cite{microsoftDHCP}.

	\item \textbf{ICMP:} protocolo empleado para el envío de mensajes de diagnóstico y control, como ocurre con el
	comando \texttt{ping}.
	Su tráfico puede ser habilitado o bloqueado mediante reglas del firewall\cite{wikipediaICMP}.

	\item \textbf{SMB:} protocolo de nivel de aplicación que permite compartir archivos, impresoras y otros recursos
	dentro de una red.
	Mediante SMB, se puede restringir el acceso a determinados recursos por dispositivo\cite{techtargetSMB}

	\item \textbf{ARP:} protocolo responsable de resolver direcciones IP en direcciones MAC dentro de una red local.
	Aunque es más avanzado, se puede utilizar para establecer restricciones a nivel de dispositivos concretos\cite{wikipediaARP}
\end{itemize}